\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\subsection{Введение} % Методы исследования планетных систем.
Рост интереса к~физике планет обусловлен активным открытием экзопланет последние несколько десятилетий
и~исследованием Солнечной системы автоматическими межпланетными станциями.
К~2021 году открыто почти $5 \cdot 10^3$ экзопланет, при~этом на~одну звездную систему приходится в~среднем $1.3$~планеты.
Также насчитывается около $5 \cdot 10^3$ кандидатов в~экзопланеты.
Благодаря современной чувствительной аппаратуре возможно наблюдать протопланетные диски у~молодых звезд
и~тем самым проверять гипотезы образования планетных систем, что вновь ведет к~физике планет и~связанных с~ней разделами астрономии.

Atacama Large Millimeter Array (ALMA)~--- радиоинтерферометр, дающий важные данные о~формировании звезды и~планет.
В~частности, благодаря нему удалось наблюдать щели в~протопланетных дисках звезд типа T~Tauri, в~которых формируются планеты.
Подобное наблюдается и~в~кольцах Сатурна~--- в~щели Киллер есть маленький спутник.

\subsubsection{Краткий исторический обзор гипотез образования Солнечной системы}
\begin{enumerate}[topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*.]
    \item Иммануил Кант в~1755~году высказал гипотезу о~образовании Солнечной системы.
        Но~его гипотеза была исключительно философской.
        Она заключалась в~сжатии начального холодного облака вещества, в~результате этого сжатия образовались сгустки, которые стали Солнцем и~планетами.
        В~данной гипотезе нет предпосылок для~образования плоской структуры Солнечной системы (планетного диска),
        не~говоря уже о~распределении большой части углового момента на~планеты.

    \item Пьер-Симмон Лаплас в~1796~году выдвинул более научную гипотезу об~образовании Солнечной системы.
        При~выборе гипотезы он~опирался на~то, что гипотеза должна объяснять
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
            \item почему все орбиты приблизительно в~одной плоскости,
            \item почему все планеты вращаются в~одну сторону,
            \item почему орбиты близки к~круговым,
            \item почему планеты вокруг своей оси вращаются в~ту~же сторону, что и~вокруг Солнца
                (хотя в~действительности есть исключения).
        \end{itemize}
        Гипотеза Лапласа похожа на~гипотезу Канта~--- Солнечная система образовалась при~сжатии облака горячего газа.
        Согласно гипотезе, при~сжатии вращающееся облако газа выродилось в~диск из-за сохранения момента импульса.
        Так как диск был неоднороден, то~образовались кольца, которые позже и~стали планетами, а~центральный сгусток стал Солнцем.
        Однако гипотеза Лапласа не~объясняла, как и~гипотеза Канта, почему на~Солнце, на~которое приходится почти вся масса Солнечной системы,
        приходится меньше одного процента углового момента. Позже Джеймс Джинс связывал это с~тесными пролетами звезд.

    \item В~1944~году О.\,Ю.~Шмидт выдвинул свою гипотезу образования планет Солнечной системы
        в~результате конденсации газопылевого облака (слипании частичек пыли).
\end{enumerate}

\subsection{Протопланетные диски. Структура диска.}
При~соблюдении специальных условий в~некоторых частях газопылевого облака образуются звезды.
Сжатие (а~точнее "закручивание"{}) вещества в~звезду происходит в~то же время, что и~формирование источников будущих планет.
В~результате этого сжатия образуется протопланетных диск~---
вращающийся околозвёздный диск плотного газа и~пыли, окружающий молодую новообразованного звезду.
Само формирование звезд и~планет продолжается $(10^5 \divisionsymbol 10^6)$ лет.
При~этом при~формировании происходит выброс $(10 \divisionsymbol 30)$~\% всего вещества.
Протопланетное облако (состоящее преимущественно из~газа) к~концу формированию системы рассеивается.
У~горячих звезд протооблака меньше~--- размеры порядка $\sim 10$~а.е. вместо $\sim 200$~а.е. у~холодных.
Перечислим современные вопросы о~формировании звездных систем.
% На лекции здесь были еще вопросы.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Где конкретно образуются планеты?
    \item Каков преобладающий размер тел, из~которых образуются планеты?
    \item Каково влияние гравитационной нестабильности в~образовании?
    \item Каковы состав и~структура газовых гигантов?
    \item Что определяет конечный размер газовых гигантов?
    \item Сколько лет формируются планеты?
    \item Как образуются планеты средних масс?
\end{enumerate}

\medskip
Сделаем несколько предположений о~протопланетном диске.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Почти вся масса протопланетного облака перейдет в~звезду, на~сам диск придется лишь малая часть.
    \item Протопланетный диск состоит из~пыли и~газа. Вертикальную структуру диска удерживает газ.
    \item Параметры диска (плотность~$\rho$ и~температуру газа~$T$) примем азимутально симметричным,
        то~есть $\rho = \rho(r,z)$ и~$T = T(r,z)$.
    \item Не~смотря на~важность наличия ионов в~газе и~химический состав протодиска, учитывать их не~будем.
\end{enumerate}
Рассмотрим частицу малой массы~$\Delta m$ в~диске.
Пусть $M$~--- масса звезды, $z$~--- расстояние от~плоскости диска до~частицы,
$r$~--- расстояние от~звезды до~проекции положения частицы на~плоскость диска.
Также см.~рисунок~\ref{pic1:disk}.
Сила притяжения звезды, действующая на~частицу, и~ее проекция есть
$$
F = \frac{G m_* \Delta m}{z^2 + r^2}, \qquad
F_z = \frac{G m_* \Delta m}{z^2 + r^2} \frac{z}{\sqrt{z^2 + r^2}}.
$$
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics{../section01/images/disk.pdf}
    \caption{Схематичное изображение задачи}
    \label{pic1:disk}
\end{figure}
Сделаем довольно грубое предположение о~том, что температура на~расстоянии~$r$ одинаковая,
хотя в~действительности ближе к~плоскости диска температура должна быть больше.
Также не~учитываем влияние звездного ветра. % уточнить
Тогда уравнение для~давления будет
$$
\dv{p}{z} = -\rho a_z, \quad p = \rho \frac{k T}{\mu_H}
\quad \Rightarrow \quad
\frac{k T}{\mu_H} \dv{\rho}{z} = -\rho \frac{G m_* z}{(z^2 + r^2)^{\frac{3}{2}}}.
$$
Решив это уравнение, получим плотность диска
\begin{equation}\label{eq1:disk-density}
\rho = \rho_0 \exp \left( \frac{r^2}{h^2} \left( \left( 1 + \frac{z^2}{r^2} \right)^{-\frac{1}{2}} - 1 \right) \right), \quad
h^2 = \frac{kT r^3}{G m_* \mu_H}.
\end{equation}
$h$~называется характерной высотой протопланетного диска.
На~рисунке~\ref{pic1:disk-profile} представлена функция относительной плотности при~разных значениях аргументов.

% Уточнить: образуются хондры (частицы размером 1~мм)? Хондры ли?
В~диске образуется шпат (первичный материал), "CAls"{}~--- Ca и~Al.
Теории образования системы основаны на~составе метеоритов (возраст у~них как у~планет).
Химический состав пыли:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item зерна (Ca + Al), галька;
    \item кремниевая пыль (силикаты);
    \item хондры (миллиметровые капли расплавленного силикатного вещества).
\end{itemize}

\textbf{Снежная линия} в~звездной системе~--- линия, после которой вода замерзает.
Определяет зоны образования газовых и~каменистых планет.
Для~Солнечной системы снежная линия находится приблизительно на~расстоянии $2.7$~а.е..
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section01/images/disk-profile.pdf}
    \caption{Относительная плотность протопланетного диска на~разных расстояниях}
    \label{pic1:disk-profile}
\end{figure}

\subsection{Формирование планет}
\subsubsection{От~пыли до~планетезималей}
\textbf{Планетезималь (planetasimal)}~--- объект протопланетного диска, достигший размера порядка $1$~км.
При~таких размерах гравитационное влияние объекта в~приращении массы становится ощутимо и~его необходимо учитывать при~описании.
Термин был введен в~начале XX~века Форестом Молтоном и~Томасом Чемберленом в~планетезимальной гипотезе формирования Солнечной системы.
Их гипотеза заключалось в~том, что близкое прохождение мимо Солнца другой звезды вызвало выброс вещества,
которое остыло и~образовало сгустки (которые и~были названы планетезималями).
Крупные сгустки образовали планеты путем аккреции планетезималей.
Однако позже было неоднократно показана, что данная гипотеза неправдоподобна.
И~хоть она утратила популярность, но~идея планетезималей остается в~современных гипотезах.

Каким образом частицы пыли слипаются в~планетезимали?
Взаимное гравитационное притяжение пылинок размером $10^{-6}$~метра ничтожно мало.
Силы Ван-дер-Ваальса действуют слишком медленно~--- на~формирование объектов требуется $10^7$~лет,
а~образование звездной системы занимает порядка~$10^6$~лет.
При~этом если "крупинки"{} (слипшиеся пылинки) движутся в~протопланетном облаке как по~приблизительно круговым орбитам
со~скоростям порядка первой космической, то~направленное движение газа медленнее.
В~результате этого "крупинки"{} замедляются газом.
На~расстоянии $r = 1$~а.е. тело размером $D = 1$~метра из-за торможения газом сможет совершить лишь порядка $10^2$~оборотов,
прежде чем упадет на~звезду, что намного меньше времени формирования планет.
Как в~таком случае формируются крупные объекты?
Есть несколько гипотез.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Пылевая среда в~диске под~действием гравитационной неустойчивости распадается в~достаточно крупные сгустки.
    \item Под~действием торможение пылинки приближаются к~центру диска, где они располагаются плотнее,
        в~результате чего выше вероятность столкновений.
\end{enumerate}
Но~данные гипотезы "слабы" и~данный вопрос в~формировании все еще не решен.

\subsubsection{От~планетезималей к~планетным эмбрионам (протопланетам)}
\textbf{Протопланета}~--- тело размером $(10^2 \divisionsymbol 10^3)$~км.
В~их формировании роль гравитационного притяжения уже относительно велика.

При~столкновении планетезимали могут отскочить, разбиться или~слиться.
Если одна из~планетезималей заметно меньше, то~если она и~разобьется,
то осколки далеко не~отлетят и~в~конечном счете будут притянуты более крупной планетезималью.
При этом в окрестности одной орбиты не может быть несколько крупных планетезималей.
Если оказалось несколько крупных, то они в~итоге либо сольются в~одну,
либо разрушатся столкновением и~станут веществом для~формирования других протопланет.

Рассмотрим движение планетезимали в~диске.
Пусть скорость~$V$~--- скорость планетезимали в~диске относительно частиц пыли.
Плотность $\rho_H$~--- плотность пыли в~диске, $R_p$~--- радиус планетезимали.
Тогда захват материала планетезималью
$$
\dv{m}{t} = \rho_H \pi R_p^2 V.
$$
Но~это для~случая когда гравитационное притяжение пренебрежимо мало.
Однако~же планетезимали достаточно крупные, поэтому необходимо учитывать и~гравитационное притяжение.
По предложению Виктора Сафронова
\begin{equation}\label{eq1:planetasimal-accretion}
\dv{m}{t} = \rho_H \pi R_p^2 V \left( 1 + \frac{V_e^2}{V^2} \right),
\end{equation}
где~$V_e$~--- скорость, с~которой пылинки могут улететь от~планетезимали на~бесконечность.
Для~малых планетезималей $V_e \ll V$, для~достаточно больших планетезималей можно считать
$$
\dv{m}{t} \approx \rho_H \pi R_p^2 \frac{V_e^2}{V}.
$$
Оценим скорость~$V_e$ как вторую космическую, считая планетезималь сферически симметричной и~однородной (плотность~$\rho_p$)
$$
V_e^2 = \frac{2GM}{R_p} = \frac{2 G \cdot \rho_p \cdot 4 \pi R_p^3}{3 R_p} = \frac{8}{3} G \pi \rho_p R_p^2
$$
Тогда
$$
\dv{m}{t} = \frac{8}{3} \pi^2 G \rho_H \rho_p \frac{R_p^4}{V}.
$$
Таким образом более крупные тела растут быстрее.

\subsubsection{От~планетных эмбрионов к~планетам}
\textbf{Планета}~--- небесное тело, достаточно массивное, чтобы стать округлым под действием собственной гравитации,
но~недостаточно массивное для начала термоядерной реакции, и~сумевшее очистить окрестности своей орбиты от~планетезималей.
Рост протопланет (планетных эмбрионов) ограничен плотностью частиц пыли и~областью, из~которой эти частицы собираются.
Введем понятие сферы Хилла.\\
\textbf{Сфера Хилла}~--- область вокруг небесного тела, в~которой притяжение этого тела доминирует над~другими возмущающими силами.
В~действительности данная область является сферой лишь в~первом приближении.
Она выпуклая, но~не~вполне симметричная.
Получим размер сферы Хилла для протопланеты (точно такие же рассуждения приводится и для других небесных тел).
Рассмотрим некоторую элементарную частицу в ближайшем положении к звезда на сфере Хилла.
Пусть $M$~--- масса звезды, $m$~--- масса протопланеты, $\Delta r$~--- размер сферы Хилла, $a$~--- расстояние от~протопланеты до~звезды.
Также см.~рисунок~\ref{pic1:hill-sphere}.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics{../section01/images/hill.pdf}
    \caption{Схематичное изображение сферы Хилла}
    \label{pic1:hill-sphere}
\end{figure}
По~определению для~границы сферы Хилла верно равенство ускорения от~притяжение планеты и~возмущений (в~данном случае только от~звезды):
$$
\frac{Gm}{(\Delta r)^2} = \frac{GM}{(a - \Delta r)^2} - \frac{GM}{a^2}.
$$
В~правой части представлено возмущение притяжения Солнца как разность притяжения Солнца
в~окрестности планеты и~на~расстояния~$\Delta r$ от~планеты.
Так как масса звезды сильно больше массы планеты, то и~$\Delta r \ll a$, тогда взяв первое приближение
$$
\frac{Gm}{(\Delta r)^2} = \frac{2GM}{a^3} \Delta r.
$$
И~наконец радиус сферы Хилла
\begin{equation}\label{eq1:hill-sphere-radius}
\Delta r = \sqrt[3]{\frac{m}{2 M}} \, a.
\end{equation}
\textit{Замечание.}
Стоит отметить, что в~данном выводе была допущена неточность в~представлении возмущения Солнца,
в~результате чего в~знаменателе формулы~(\ref{eq1:hill-sphere-radius}) вышел коэффициент~2, а~не~3,
как на~самом деле должно быть для~радиуса сферы Хилла.
Связано это с~тем, что вместо слагаемого
$$
-\frac{GM}{a^2} \quad \text{должно быть} \quad -\frac{GM}{a^2} \frac{a - \Delta r}{a},
$$
учитывающее небольшое изменение центробежного ускорения (если рассуждать во~вращающейся системе отсчета)
из-за приближения (или~удаления) малой частицы от~планеты.
% Уточнить: Сфера Хилла больше заметна, чем ?..

\medskip
Протопланета в~области радиусе четырех радиусов Хилла собирает весь материал.
Однако, в~протопланетном диске подобном Солнечному на~расстоянии в~одну астрономическую единицу
в~пределах области радиусом четыре радиуса Хилла материала всего на~шесть масс Луны.
Планеты большего размера формируются следующим образом.
После того как протопланеты собрали большую часть вещества в~своей области, они начинают притягиваться к~другу.
Расстояние между двумя протопланетами около восьми радиусов сферы Хилла.
В~конечном счете они сталкиваются, и~либо слипаются, либо рассыпаются, но~тем самым концентрируя в~одной области много материала,
из~которого в~дальнейшем может собраться большая протопланета.
При этом при~столкновении и~слипании планет выделяет энергия, в~результате чего планеты рождаются горячими.

Но~как образовались газовые гиганты? Есть две гипотезы.
\begin{enumerate}
    \item Изначально по~описанной выше схеме образовались массивные твердые ядра газовых гигантов.
        По~оценкам твердые ядра газовых гигантов обладают массой $20 \divisionsymbol 40$ масс Земли.
        При этом образовались они за~снежной линией, где температура газа невелика.
        Благодаря низкой температуре газа и~массивности ядра ядро начинает собирать газ (и~он улетучивается слабо).
        И~чем больше газа собрано, тем сильнее притягивается оставшийся.

    \item Газовые гиганты вместе с~их~спутниковыми системами образовались как маленькие звездные системы,
        в~главном теле которых термоядерные реакции не~начались в~силу его недостаточного размера и~массы.
\end{enumerate}
Экспериментальных данных об~образовании газовых гигантов нет, поэтому это всего лишь гипотезы.
Однако~же доводов к~первой гипотезе больше.
\end{document}